+++
title = "王勇绐我的一些启示"
date = 2023-10-19T16:07:00+08:00
lastmod = 2024-06-06T15:35:24+08:00
categories = ["prose"]
draft = false
toc = true
image = "https://r2.guolongji.xyz/allinaent/2024/06/a5024b3cfabbbb97c49656e4223d6be8.png"
+++

王勇的经历绐我的一点启示：

<https://www.jianshu.com/p/58e5af6149f6>

王勇只比我大四岁，早年父母离婚，高中毕业参加工作。一年多的时间通过 emacs 学习到了很多的开源技术。在 emacs 的 IRC  freenode 和 Libera Chat 频道学习到了很多的开源技术。一起写了 auto complete 这种插件。早期从各类杂志和 emacs 中学习到开源技术。这个能力大部分人都是不具备的。

他作为 deepin 的前辈为 deepin 做出了很大的贡献，看得出之前的 deepin 的开源社区十分活跃。

<https://www.youtube.com/watch?v=UCIp2mY5Qyk>

不知道现在这种 IRC 频道里面的人还多不多。但是有时间可能打开看看，看看其他人都在讨论些什么问题。也许能学到很多其他书本上学不到的东西。

人生真的是很复杂的，一方面我们要和时间赛跑，一方面没有良好的休息也不能持续前进。

10 年 10 月，王勇提了不少的 haskell 的项目 gtk2hs 的 patch。haskell 像 emacs 一样，也是一们增加内力的无用之学。

<https://www.jianshu.com/p/58e5af6149f6>

王勇写的插件很多，但是看过他的 github 主页，写应用用 C++、python 比较多，貌似写的 c 的项目比较少。应该是对内核的工作做的比较少。因为用的是 QT，vala。我个人觉得没有自己的包管理器，没有自己的极低依赖的 UI Kit，没有内核功能追随与保证兼容性的机制，没有自研的应用开发 ide。做一个操作系统还是不够深入。比起 QT，显然 gtk 更容易安装，依赖更少。可以参考 SDL 和 gtk，用 opengl 渲染，定制更精制的桌面环境。

用 QT 和 kde，是不是有点拿来主义？当然，大家都有点拿来主义。但是用 QT 就是直接省略了渲染到 UI 层次的代码，缺少了从渲染库到 ui 库的开发，用的还是 QT 提供的方式和基础设施，如果这一层出现问题，解决问题还是依赖别人，而没有完整能力的自己的开发者。系统的核心竞争力是底层的优化带来的流畅和易用性。而 QT 恰恰是流于表面。也是因为人少，不能兼顾，国产没有强大目标和强大的内心，想的是有而非更好。优化限于能用，而难更进一步的易用。如果用参考 skia、Cairo、Qt QML、OpenGL 做的各种 UI 框架，做一个真正原生的东西，那是不是可以说：就像 linux 代替了 unix，新生的 UI 代替了 gnome 和 kde 呢？

更像是寄生者，硬件上支持了国产的设备驱动，但是机制上没有做到非常地独立自主。虽说不能一口吃一个胖子，但是，好的迭代规则和优化路线没有出来。相比而言，华为做的事情更多。

<https://github.com/manateelazycat>

之前在 emacs-application-framework 项目绐勇哥提过 issue，做过沟通。人的精力都是有限的，我认为 python
和 nodejs 复杂的依赖不适合在系统层面上搞一个真正易用的东西。就像 haskell 的依赖很多，依赖越多，越难用。

王勇的经历对普通人来说无疑是一个传奇。对我也有很多的激励的作用。

人的内心应当强大。比如，经常感觉到累，经常感觉到我不行了，坚持不下去了。但是实际上，多数情况下没有真正到放弃的时候。还有，有时候，觉得没有时间，精力有限，拖延症严重，这些的本质是内心不够强大。内心的强大是：

相信我做任何事都可以做到优秀。如果选择了一条路，那就按照正确的方式去努力。累了就睡，身体弱就煅练，知识少就学。做事不拖延，不停的打起精神来，内外兼修，打铁并且自身硬。不停的告知自己不要懈殆。

体材上低脂，头脑上反应迅速积累有价值的基础知识。

如果能做到这样，并且 30 年如一日。那才能保证在这一世，至少能留下一点的价值，而不是浑浑噩噩，在历史中不被记下一笔。

做为一个内核研发工程师，我没有像王勇那样参与开源社区问题的解决。从这一点来看，我是一个没有影响力的人。内核比较难找切入点吧。可能是没有在 IRC 上找到合适的问题深入研究并解决。

尝试了一下 libera chat 这个 irc 的站，国内无法注册。难道又要花钱搞个国外的 vps 吗？

很想吐槽一下，国内想和国外的技术工作者或学术工作者沟通，被 GFW 限制的太多了。强扭的瓜不甜，技术和学术有更多的容易获得知识的路径。如果一定要与外国人沟通提高效率，那最好是在地基夯劳之后。先通过其它的方式了解知识。甚到一辈子也不需要和外国友人切磋呢。

低垂的果实尚为入袋，高处的果实又够不到。无人不受限制，但在有限的空间里，可以尽量长，放开长。从另一个角度来讲，此处受限，他处必有所获。

放弃低价值的事，才能有精力做高价值的事。
